%LECONs: 101 (action de groupe); 105 (groupe symetrique); 106 (groupe lineaire)
Nous allons nous intéresser à l'action d'un groupe sur lui-même à l'aide de translations \cite[p.31]{Ulmer}.

\emph{Principe \cite[p.19]{Caldero-Germoni}}: Dans l'action d'un groupe sur lui-même par translation, la translation par un élément $g$ est une bijection. Aussi, elle permet d'étendre des propriétés vraies au voisinage du neutre vers un voisinage de $g$.

\begin{definition}
	Un groupe $G$ agit sur lui-même par translation à gauche en posant $\alpha : G \times G \to G$ définie telle que $\alpha(g, h) = g.h=gh$.
\end{definition}

\begin{req}
	On définit la même chose pour la translation à droite.
\end{req}

\begin{prop}
	L'action que nous venons de définir est fidèle, libre et transitive.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item Fidèle : $\mathrm{Stab}(G) = \{e\}$
			\item Transitive : $(g_2 g_1^{-1}).g_1 = g_2$
			\item Libre : $\mathrm{Stab}(G) = \{e\}$
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{theo}[Théorème de Cayley]
	Tout groupe fini $G$ d'ordre $n \in \N$ est isomorphe à un sous-groupe transitif de $\mathfrak{S}_n$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On fait agir $G$ sur lui-même par translation. Comme cette action est fidèle, le morphisme structurel $G \to \mathfrak{S}_{|G|}$ est injectif. Comme cette action est transitive, ce morphisme est surjectif. Donc, c'est un isomorphisme.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}
	Il existe $m$ tel que $\Sn_n$ se plonge dans $\A_m$ (conséquence du théorème de Cayley).
\end{appli}

\begin{prop}
	Soient $G$ un groupe et $H$ un sous-groupe de $G$. L'opération par translation à gauche de $G$ sur l'ensemble des classes à gauche $G \setminus H = g.\tilde{g}H = (g\tilde{g})H$ est une action de groupe transitive dont le morphisme structurel est de la forme $\varphi : G \to \mathfrak{S}_{[G:H]}$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item Action de groupe: vérification des propriétés (calcul)
			\item Morphisme structurel : $|G \setminus H| = [G:H]$
			\item Action transitive: unique orbite car $(\tilde{g}g-1)gH = \tilde{g}H$
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{req}
	Pour l'étude des groupes finis via un ordinateur, connaître le plus petit $n$ pour avoir un isomorphisme à $\mathfrak{S}_n$ est important. Cette proposition a donc une application pratique importante.
\end{req}


\begin{lemme}
	Soient $G$ un groupe fini d'ordre $n$ et $H \subset G$ un sous-groupe d'indice $k$ tel que $n$ ne divise pas $k!$. Alors, il existe dans $G$ un sous-groupe distingué $N$ distinct de $\{e\}$ et inclus dans $H$.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On considère l'action naturelle de $G$ sur $G \setminus H$ dont le morphisme structurel est $\varphi : G \to \mathfrak{S}_{[G:H]} \cong \mathfrak{S}_k$. Comme le noyau de $\varphi$, $N$, est l'intersection de tous les stabilisateurs, $N \subseteq H$. Par hypothèse sur $k$, $\varphi$ ne peut pas être injectif et $N \neq \{e\}$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}














